_3\. 根据阿米亚努斯-马凯利努斯（Ammianus Marcellinus）和杰罗姆（Jerome）的报告，当时罗马的贵族和民众。异教和基督教社会。城市的人口

历史学家马凯利努斯（Ammianus Marcellinus）在描绘他所处时代的罗马风土人情时，使用了其他的色彩来描绘这座哥特式灾难笼罩下的城市及其人民。诚然，这属于康斯坦提乌斯和格拉蒂安时代，但它同样适合 410 年，因为在五十年或三十年的时间里，这些色彩不会褪色，只会变黑。阿米亚努斯既描写了罗马的贵族阶层，也描写了罗马的乌合之众；但他把所有的亮光都放在了那里，而把下层阶级描写成了一团阴影。他的许多特征与老一辈讽刺作家相似；其他人则让我们看到了尼禄和多米蒂安时代的罗马贵族，但却是披着拜占庭-东方的外衣。阿米安描绘了贵族在家、在巴登、在城里旅行或去庄园的情景。他描绘了他在装饰着华丽的大理石和马赛克雕塑的房间里，在与阿谀奉承者和掷骰子者共进晚餐时，扬眉吐气地赞美他的大厅的柱子和肖像画的艺术，惊叹于他的野鸡、鱼和睡鼠的重量，而公证人则用重要的表情将其输入文件。他手里拿着一本书，就像帕里尼对他高贵的米兰人所做的那样，但只是尤韦纳尔的讽刺诗，他靠在丝绸垫子上，回味着祖先们的奢华狂欢，或者是马略-马克西穆斯的书，因为图书馆就像坟墓一样永远关闭了，哲学家被小丑取代了，演说家被庸俗艺术的老师取代了。当这位有着雷伯鲁斯、塔拉修斯等怪异名字的贵族老爷疲惫不堪时，笛声或阉人的声音会让他沉沉睡去，水琴和两轮战车大小的琴声会让他重新振作起来。如果他想去剧院，3000 名歌星和同样多的芭蕾舞演员绝不会让他的感官感到尴尬，他们知道如何以妖娆的姿态展现神话。他去那里或去温泉浴场，就像一个坐着轿子或豪华马车的帕夏，前面是奴隶主命令的一群家奴，再前面是衣橱的仆人，然后是厨师，后面是他附近的古罗马平民游手好闲者的混杂人群，直到队伍的最后是一群土里土气的苍老丑陋的宦官，他们面无表情地看着大自然。就这样，法布尼乌斯在摇摇晃晃的人行道上嘎然而止地穿过偌大的罗马城，当他宁愿放低身段进入卡拉卡拉浴场时，并不是因为那里的公共浴场比他自己的浴场更美味，而是因为高高在上的领主想在那里展开他的辉煌，让他的宠臣们亲吻他的膝盖和双手。如果他在那里接待了一个陌生人，当他愿意问他用的是哪种巴登浴或健康泉，或者在哪座宫殿里居住时，就会把他提升到幸福的最高峰。

阿米安说，当这些贵族中的一些人踏上前往庄园的旅途时，他们会以为自己是在像亚历山大大帝那样进军，无论是夸耀外国的猎物，还是敢于在烈日下乘坐彩绘贡多拉从阿文湖驶向普特奥利和加埃塔。只要有一只苍蝇落在她们镀金的大扇子丝尖上，或者一缕微弱的阳光从她们宽大的阳伞缝隙中洒下来，她们就会抱怨命运不允许她们出生在西梅利亚人中间。

无论是异教徒还是基督徒，要描述这种奢华贵族生活的个别特征都是不可能的，奥林匹奥多鲁斯的几句话可能只是为了说明罗马贵族仍然拥有无法估量的财富。这位历史学家和当时的目击者在描述罗马宫殿的宏伟和华丽时说，这些宫殿包含了一个中等城市所能容纳的一切，如赛马场、广场、神庙、喷泉和浴池，因此可以说："罗马是一座房子，它包括了一切：

> 罗马是一座房子，而无数的城市环绕着这座城市。

根据他的说法，许多罗马家庭每年从他们的庄园中领取 4000 磅黄金的抚恤金，这还不包括自然馈赠，自然馈赠一旦转化为货币，就会占到这笔钱的三分之一。他报告说，阿利比乌斯的儿子普罗布斯为庆祝自己成为元老，光是黄金就花了 1200 磅；演说家西马库斯（Symmachus）是一个收入平平的元老，在城市陷落之前，他为庆祝儿子成为元老，花了 2000 磅；马克西姆斯（Maximus）甚至花了 4000 磅，而比赛只持续了 7 天。

正是这些在剧院或马戏团中的游戏以及巴登的快乐补偿了暴民贫穷的命运，与此同时，暴民仍然靠传统的面包、熏肉、油和酒的分配来养活自己。阿米安在提到他那个时代一些最著名的古罗马平民，如西梅索雷（Cimessores）、斯塔塔里（Statarii）、塞米库佩（Semicupae）、塞拉皮尼（Serapini）、波尔达卡（Pordaca）等人时说，他们只想着酒、骰子游戏、妓院和看戏，而马克西姆马戏团对他们来说既是神庙，又是住所、法庭和所有希望的宫殿。你可以看到他们成群结队地站在广场和十字路口，激烈地争吵着，年迈的老人用他们花白的头发发誓，如果这匹马或那匹马或这种颜色或那种颜色不能在未来的比赛中获胜，国家就会灭亡。当期待已久的那一天到来时，他们在日出之前就疯狂地围攻赛马场的大门。在其他所有戏剧中，甚至在戏剧和模仿闹剧中，都有同样的疯狂现象。这种与生俱来的罗马人对表演的狂热，因无所事事而加剧，似乎是他们天性中不可或缺的一部分；教父奥古斯丁甚至声称，就连从被哥特人洗劫的罗马逃到迦太基的难民，也愤怒地站在剧院演员一边。

在罗马异教衰落的同时，基督教也对垂死的人们产生了削弱作用。基督教将道德自由和平等作为新社会的原则，在新社会中，人们将组成一个爱的共同体。这些思想与作为异教贵族制度的罗马国家进行了斗争；但政治主义以等级森严的教会的形式潜入了基督教社会，异教国家及其基础奴隶制仍然与教会对立。与年轻、崛起的教会相比，它的专制和无法弥补的解体，它无望的衰老，诱使人们逃离公民生活及其职责。罗马人曾一度达到了一个民族所能达到的最高政治能量，但却进入了一个对国家漠不关心的时代，这就是罗马的衰落。如果说斯多葛哲学曾经是为了更好地抵御帝国统治的苦难，号召公民积极履行自己在国家中的职责，那么基督教哲学则驱使他们否定与国家有关的一切。我们只需将伊壁鸠鲁和马库斯-奥勒留的实践戒律与杰罗姆或诺拉的保利努斯的戒律进行比较，就能认识到两者之间的区别。在修道院的牢房中沉浸于神秘的生活已经被确立为生活的理想。基督徒被这个变得丑陋的世界所厌恶，他抛弃了国家，沉浸在自己的人格深处，发展着被罗马异教所忽视的道德自由的内心世界。但其余的政治美德却因修道而消亡，罗马也因头巾而失去了最后的美德。高贵的元老们纷纷逃往修道院，执政官的儿子们也不再羞于在同僚面前展示自己的头巾。"在我们的时代，罗马拥有了世人以前所不知道的东西；那时，在智者、权势者和贵族中基督徒寥寥无几；如今，许多权势者、智者和贵族都成了僧侣"。杰罗姆如此欢欣鼓舞。

罗马城已经完全充满了精神元素；但人们并不认为这些元素在本质上是完全纯洁的；相反，基督教在这里迅速堕落，因为这一新教义所处的土壤比世界其他地方的土壤更不适合它。

从杰罗姆的大量书信中，我们可以整理出基督教罗马风俗的描述，就像一幅讽刺画。作为阿米亚努斯画作的配角，它不能不引起人们的注意；即使是这位并不敌视基督徒的历史学家，也已经批评了罗马主教的奢侈和野心。在达纳苏斯和乌西基努斯争夺罗马主教职位的血战中，有这样一段著名的话 "当我考虑到城市事务的繁华时，我看到那些人由于急于实现自己的愿望，不得不以各种党派暴力相互争斗；因为如果他们实现了自己的目标，他们就一定能从女主人的馈赠中变得富有，坐上高高的战车，穿上华丽的衣服，吃上丰盛的饭菜，他们的餐桌甚至超过了王公贵族的餐桌。然而，如果他们鄙视城市的华丽，用它来掩盖自己的恶习，并模仿一些乡村牧师的生活方式，那么他们就可以称得上是幸福的。因为他们节制的饮食、不显眼的法衣和谦卑的面容，让永恒神性的真正忏悔者认为他们是纯洁而可敬的人"。

杰罗姆曾是达马苏斯主教的秘密抄写员，他以自己的知识描述了世俗和属灵的基督徒，包括男人和女人，尤其是在每个时代都主导习俗的女人。他描绘了神职人员中虚伪的偏执狂、顽劣的世袭潜行者、傲慢的修女、愚蠢的修道士和英勇的执事，他们与罗马贵族一起炫耀基督教。

他带我们走进一位贵妇人的家中：德西埃或马克西米的孙女正在服丧，因为她成了寡妇。她面颊憔悴，躺在奢华的安乐床上，手里拿着用紫色和金色装订的福音书。她的闺房里住满了寄生虫，这些寄生虫知道如何用有关精神和世俗的事或人的丑闻来取悦这位夫人，她以自己是司铎的女守护神而自豪。教士们来拜访这位高贵的女士，亲吻她的头，伸出手接受她亲切的施舍。如果说他们接受施舍时还有些羞愧，那么那些僧侣就会更加明目张胆地接受施舍，他们赤着脚，穿着黑色的不洁长袍，由仆人在门槛前递上。但是，当迪亚科努斯坐着时髦的马车、骑着火红的骏马前来拜访时，那些五颜六色的宦官会为他敞开大门，让人以为他是色雷斯国王的亲兄弟。他的丝绸长袍散发着香水的味道，他的头发被理发师用烙铁人为地烫卷，他踩着一双玲珑的脚，鞋匠的技艺给他穿上了光滑的 Saffiano 鞋，他用戴着金环的手指拉起衣服，跳进了宫殿。"杰罗姆说："无论谁看到这个人，都会把他当成求婚者，而不是神职人员。"我们还要补充一点，今天看到他的人都会认为他是现代罗马的神职人员唐璜之一，穿着丝绸斗篷和丝袜走来走去。他的绰号 "城市马车夫 "闻名全城，街头小伙们则叫他 "皮皮佐"（Pippizo）和 "杰拉诺佩帕"（Geranopepa）。他无处不在，无时不在；没有什么事情是他不知道的，也没有什么城市历史是他不知道的。他的履历很简短：他当司铎是为了能更自由地接触美女；他的生活方式也很简短：每天早上起来，他先对自己目前的访问进行评估，然后就开始漫游。如果他在一户人家发现了什么漂亮的东西，无论是精美的布匹、垫子还是什么器皿，他都会欣赏一番，直到人家把东西送给他为止，因为 "城市马车夫 "的尖酸刻薄是所有女人都害怕的。

如果女主人必须在公共场合做出基督徒的举动，也不会不发出声音。就像她的表兄法布尼乌斯（Fabunius）或雷布鲁斯（Reburrus）一样（你可以看到，这是同一个贵族，穿着基督教的服装），她用轿子把自己抬到圣彼得大教堂，前面跟着一群小可爱。在那里，她亲手向乞丐分发施舍物，以显得更加虔诚，她还庆祝所谓的爱情盛宴或阿加帕斯，并让传令官宣布这些盛宴。

这两个人物足以代表她的阶级。关于教会中的其他弊端，我们可以从教父的无数经文中了解到。随着神职人员的等级化，贵族的傲慢在他们中间悄然滋生。罗马人的腐败本性依然如故，因为洗礼并没有改变它，基督教社会在教育、品味和需求方面与异教社会相同。他们的大众从未理解过基督的教义，如果说个别罗马人，如帕马奇厄斯、玛塞拉和宝拉，是在修道士的放弃美德中得到了庇护，那么成千上万的罗马人仅仅是为了外在的利益、时尚或好奇心，就把基督换成了密特拉。因此，在众多野心勃勃的司铎中，各种恶习继续泛滥，男女通奸以最明显的方式对抗着修道院的独身戒律。

圣杰罗姆讲述了罗马婚姻中的一个几乎令人难以置信的现象，这比整本书更能描绘罗马的道德状况。"几年前，"他说，"当我担任罗马主教达马苏斯的秘书时，我看到一对来自暴民的门当户对的夫妇；男的已经埋葬了二十个妻子，但女的已经有了她的第二十二个丈夫，而且他们自己也认为，他们俩的结合是最后一次婚姻。每个人都在翘首以盼，想看看在经历了这么多战利品之后，谁会最终埋葬对方。那个男人获得了胜利，在来自罗马各地的人群中，他手持棕榈枝，自豪地走到他那位大名鼎鼎的妻子的灵柩前，而人们则不时地向他呼喊，说他应该得到荣誉的奖赏"。这种对婚姻的公开嘲弄令人不寒而栗，但它对道德的危害并不比所谓的 "agapeti "和 "synisacti "的精神关系更大，在这种精神关系的幌子下，基督教妇女与她们的养子和兄弟私通。

我们只是从一位著名教父的天才作品中借用了一些色彩，我们向敏感的读者保证，这些罗马夜景图也可以与这些教父的一些浅色画作并列。

最后，了解阿拉里克攻城时罗马的人口数量非常重要，但我们没有这方面的任何信息。根据 Notitia，罗马在 14 个地区共有 46602 个岛屿或住所，1797 座宫殿。但自君士坦丁以来，由于移民以及城市和外省的日益贫困化，罗马的人口肯定大幅减少，几乎没有超过 30 万居民的数字。
